\chapter{Аналитический раздел}

В данном разделепроводится анализ задачи построения трёхмерного изображения сцены объектов,рассматриваются различные известные методы, решающие данную задачу.

\section{Анализ задачи построения трёхмерного изображения сцены объектов}

Построение трёхмерного изображения сцены заключается в преобразовании объектов сцены в изображение на растровом экране. Для того, чтобы
изображение выглядело реалистичным, необходимо учитывать множество факторов. Одними из важнейших являются следующие:

\begin{itemize}
	\item Удаление невидимых линий. Очевидно, что наблюдатель посчитает изображение нереалистичным, если он будет видеть те грани объектов или их части, которые закрыты от его взора. Однако при этом невидимая грань может быть видна в отражении других объектов.
	\item Учёт освещения. Поверхности объектов в реальном мире не имеют одинаковую яркость, так как каждую единицу площади объекта могут освещать разные источники.
	\item Учёт теней. Отсутствие теней на синтезированном изображении сильно ухудшает его восприятие.
	\item Учёт свойств материала, из которого сделаны объекты: способность отражать свет, коэффициент преломления материала, прозрачность. 
\end{itemize}

Кроме того, алгоритм должен быть производительным. Очевидно, что, чем более детализированное изображение синтезируется, тем больших временных затрат потребуется.

\section{Модель освещения}

Для модели освещения введём следующие ограничения:

\begin{itemize}
	\item источник света может быть трёх видов: точечный, направленный (бесконечно удалённый) и распределённый;
	\item все источники излучают естественный свет;
	\item интенсивность света не зависит от удалённости до источника.
\end{itemize}

Свет, падающий на поверхность объектов, может быть отражён, поглощён и пропущен. Видимым объект является только в том случае, если он
отражает или пропускает свет, если же объект поглощает весь свет, то он невидим. Отражённый от объекта свет может быть зеркальным и диффузным.

Диффузным называется такое отражение, при котором свет рассеивается
равномерно во всех направлениях. При зеркальном отражении свет отражается в единственном направлении, симметричном падающему лучу относительно нормали. При учёте только зеркального и диффузного отражения те участки объектов, на которые не падает прямой свет, будут абсолютно тёмными. Однако на объекты реальных сцен падает ещё и рассеянный свет,
отражённый от окружающей обстановки. Его будем называть рассеянным,
а источник, испускающий рассеянный свет – распределённым.

Диффузное отражение может быть математически выражено через закон косинусов Ламберта: интенсивность отражённого света пропорциональна косинусу угла между направлением света и нормалью к поверхности:

\begin{equation}
	I_{\rm{dif}} = I_{\rm{light}} \cdot k_{\rm{dif}} \cdot \cos(\theta) ,
\end{equation}

где

\begin{itemize}
	\item $\theta$ -- угол между направлением света и нормалью к поверхности;
	\item $I_{\rm{light}}$ -- интенсивность источника;
	\item $k_{\rm{dif}}$ -- коэффициент диффузного отражения.
\end{itemize}

Физические свойства зеркального отражения достаточно сложны, поэтому было предложено использовать приближённую модель Буи --- Туонга --- Фонга, которая имеет вид:

\begin{equation}
	I_{\rm{mir}} = I_{\rm{light}} \cdot \omega(i, \lambda) \cdot {\cos}^n(\alpha) ,
\end{equation}

где

\begin{itemize}
	\item $\alpha$ -- угол между отражённым лучом и ветокром наблюдения;
	\item $I_{\rm{light}}$ -- интенсивность источника;
	\item $\omega(i, \lambda)$ -- функция отношения интенсивности зеркально отражённого света к интенсивности падающего света от угла падения и длины волны;
	\item $n$ -- степень, аппроксимирующая пространственное распределение зеркально отражённого света, определяющая ширину светового блика.
\end{itemize}

Поскольку $\omega$ достаточно сложна, её заменяют константой. Обозначим её как $k_{\rm{mir}}.$ Таким образом, интенсивность единицы площади поверхности с учётом диффузного и зеркального отражения вычисляется следующим образом:

\begin{equation}
	I = I_{\rm{dif}} + I_{\rm{mir}} = I_{\rm{light}} \cdot k_{\rm{dif}} \cdot \cos(\theta) + 
	I_{\rm{light}} \cdot k_{\rm{mir}} \cdot {\cos}^n(\alpha) .
\end{equation}

С учётом нескольких источников света на сцене формула принимает вид:
\begin{equation}
	I = I_{\rm{amb}} + \sum_{\rm{i = 1}}^{\rm{m}} (I_{\rm{light_i}} \cdot k_{\rm{dif}} \cdot \cos(\theta) + I_{\rm{light_i}} \cdot k_{\rm{mir}} \cdot {\cos}^n(\alpha) ), 
\end{equation}

где

\begin{itemize}
	\item $I_{\rm{amb}}$ -- интенсивность распределённого источника света;
	\item $m$ -- число источников света на сцене.
\end{itemize}

Данная формула математически выражает выбранную модель освещения.

\section{Методы построения трёхмерных изображений, не использующие трассировку лучей}
\label{raster}

Все методы построения трёхмерных изображений, не использующие трассировку лучей, основаны на 3 последовательных шагах:

\begin{itemize}
	\item построение теней;
	\item удаление невидимых линий;
	\item закраска на основе выбранной модели освещения.
\end{itemize}

Для того, чтобы построить тени, нужно удалить невидимые поверхности для положения каждого источника света. Тени бывают 2 видов: собственные и проекционные. Собственная тень получается тогда, когда сам объект препятствует попаданию света на его грани. Чтобы получить проекционные тени, нужно построить проекции всех нелицевых граней на сцену.
Образованные многоугольники заносятся в общую структуру данных многоугольников, и к этой структуре данных применяется алгоритм удаления невидимых поверхностей из положения наблюдателя.

После применения алгоритма удаления невидимых поверхностей применяется закраска на основе выбранной модели освещения. Существуют закраски Фонга и Гуро. Они позволяют сгладить интенсивность пикселей многоугольников так, чтобы на линиях пересечения многоугольников не было заметных изменений интенсивности. При закраске Гуро вдоль сканирующей строки интерполируется значение интенсивности, а при закраске Фонга – вектор нормали.

\subsection{Метод, использующий алгоритм удаления невидимых линий Варнока}

Идея алгоритма состоит в том, что чаще всего большие области изображения однородны, следовательно, они могут быть обработаны за один шаг.
В пространстве изображения рассматривается окно и решается вопрос, пусто ли оно, или его содержимое достаточно просто для визуализации. Если
это не так, то окно разбивается на фрагменты до тех пор, пока содержимое фрагмента не станет достаточно простым для визуализации или его размер
не достигнет требуемого предела разрешения. Классически окно разбивается на 4 подокна. \cite{rodgers}

\subsection{Метод, использующий алгоритм удаления невидимых линий z-буфер}

Идея z -- буфера является простым обобщением идеи о буфере кадра. Буфер кадра используется для запоминания атрибутов (интенсивности) каждого пикселя в пространстве изображения, z -- буфер -- это отдельный буфер глубины, используемый для запоминания координаты z или глубины каждого видимого пикселя в пространстве изображения. 

В процессе работы глубина или значение z каждого нового пикселя, который нужно занести в буфер кадра, сравнивается с глубиной того пикселя, который уже занесён в z -- буфер. Если это сравнение показывает, что новый пиксель расположен впереди пикселя, находящегося в буфере кадра, то новый пиксель заносится в этот буфер и, кроме того, производится корректировка z -- буфера новым значением z. Если же сравнение даёт противоположный результат, то никаких действий не производится. \cite{rodgers}

\section{Метод построения трёхмерных изображений, использующий трассировку лучей}
\label{trace}

Трассировка лучей – метод синтеза компьютерных изображений. Основная идея, лежащая в основе этого метода, заключается в том, что наблюдатель видит любой объект посредством испускаемого каким-либо источником света, который падает на этот объект и затем доходит до наблюдателя. Если проследить за лучами, испущенными источником света, то лишь немногие из них дойдут до наблюдателя. Поэтому предлагается отслеживать лучи в обратном направлении, то есть от наблюдателя к объекту \cite{rodgers}. В алгоритме предполагается, что наблюдатель находится на оси
z, а картинная плоскость (растр) перпендикулярна ей. Для каждого пикселя в итоговом изображении математический луч испускается из положения наблюдателя через растр в направлении к объектам сцены. Тогда для каждого луча необходимо найти все пересечения с объектами сцены
и выбрать ближайшее к наблюдателю. Это пересечение и будет являться видимой наблюдателю частью объекта. 

Для учёта освещения, отражения, прозрачности, теней и блеска объектов используется тот же алгоритм трассировки, но лучи испускаются не из положения наблюдателя, а из точки на поверхности объектов.

\section{Сравнение методов построения трёхмерных изображений}

В пунктах \ref{trace} и \ref{raster} приведены 2 существенно разных подхода к построению трёхмерных изображений. Приведём преимущества использования
метода трассировки лучей для решения поставленной задачи.

\begin{itemize}
	\item Отсечение невидимых поверхностей и перспективная проекция логически следуют из идеи алгоритма.
	\item Метод трассировки лучей позволяет использовать глобальную модель освещения, при которой во внимание принимается не только свет
от источников, но и свет от других объектов. Следовательно, могут быть просто реализованы эффекты взаимного отражения объектов, прозрачность, преломление света.
	\item Так как метод позволяет просто реализовать эффект преломления света, очевидно, с его помощью можно добиться визуализации дисперсии.
	\item Вычисления, выполняемые при работе алгоритма трассировки лучей, могут быть распараллелены вплоть до пикселя изображения.
\end{itemize}

К недостаткам этого метода можно отнести низкую производительность, особенно, при выполнении алгоритма на процессоре, а не графическом ускорителе.
Исходя из приведённых выше преимуществ метода, использующего трассировку лучей, было решено использовать его для решения поставленной
задачи.

\section{Вывод}

В этом разделе был проведён анализ поставленной задачи, рассмотрено несколько различных методов построения изображения сцены трёхмерных
объектов и обоснован выбор метода трассировки лучей для решения задачи.